<resources>
    <string name="app_name">PinguinPen Delftwandeling</string>
    <string name="welcome">Welkom bij deze historische wandeling door Delft</string>
    <string name="start">Start de wandeling</string>
    <string name="previous">Vorige</string>
    <string name="stop">Stop</string>
    <string name="next">Volgende</string>
    <string name="zuidwal" translatable="false">Zuidwal</string>
    <string name="zuidwal_description">We starten onze wandeling op de Zuidwal. Het water hier heet de Zuidkolk, en vanaf het water van de Zuidkolk heb je ongeveer het beeld van de stad zoals dat in 1661 werd vastgelegd door de beroemde schilder Johannes Vermeer (1632-1675), dat in het Mauritshuis in Den Haag hangt. Schuin achter ons, tussen de Schie en de Rotterdamse weg, is waarschijnlijk de geboortegrond van Delft. Delft is begonnen als een \'hof\', een boerenbedrijf dat eigendom was van de graaf van Holland. Deze \'Hof van Delft\' is in de eerste helft van de elfde eeuw ontstaan. Het is niet zo dat hiermee de bewoning van dit gebied pas begon. In en rond Delft zijn sporen teruggevonden die dateren uit de Romeinse tijd en deels teruggaan tot de prehistorie. Zoals de naam Zuidwal al aangeeft lag hier vroeger de zuidelijke stadswal van Delft. Ongeveer hier lagen maar liefst twee poorten: de Schiedamse Poort en de Rotterdamse Poort. Beide in de jaren \'30 van de negentiende eeuw gesloopt, net als alle andere poorten van de stad, behalve de Oostpoort. De Zuidkolk was in vroeger tijd de haven van Delft. Of misschien beter gezegd: de binnenvaarthaven van Delft, want Delft was via de Zuidkolk en de Delftse Schie verbonden met haar eigen zeehaven: Delfshaven. De plaats ontstond vanaf 1404 rondom de Schie en de schutsluis met de Maas. De haven was belangrijk voor de visserij en de handelsvaart en Delft bouwde er ook haar eigen VOC schepen: in totaal 1100 stuks. Delfshaven is in de 19e eeuw korte tijd zelfstandig geweest totdat zij in 1886 werd opgeslokt door Rotterdam.</string>
    <string name="text">Tekst</string>
    <string name="text_size">Tekstgrootte</string>
    <string name="text_size_flavour">Kies de grootte van de tekst</string>
    <string name="small">Klein</string>
    <string name="medium">Medium</string>
    <string name="large">Groot</string>
    <string name="xlarge">Heel groot</string>
    <string name="title_activity_nieuwe_delf">Nieuwe Delf</string>
    <string name="nieuwedelf" translatable="false">Nieuwe Delf</string>
    <string name="nieuwedelf_description">We steken over en houden rechts aan tot we bij het water komen. Hier komen twee Delftse grachten bij elkaar: links de Oude Delft, rechts de \'Nieuwe Delf\' die tegenwoordig niet meer zo heet maar is opgedeeld in verschillende straten. \'Delf\' was in de Middeleeuwen de term voor \'gegraven water\' en de Oude Delf werd gegraven als ontwatering om het gebied hier geschikt te maken voor landbouw. Rondom deze \'Delf\' ontstond de nederzetting die de stad Delft werd genoemd. De naam Oude Delft komen we voor het eerst tegen in een oorkonde uit 1268. Toen werd namelijk het gebied rondom de Oude Delft toegevoegd aan de stad. Want de stad ontstond wel in eerste instantie rondom de Oude Delft, maar de eerste stadsrechten werden geschonken aan het gebied rondom de Nieuwe Delf.   Op 12 april 1246 kreeg Delft haar eerste stadsrechten. In 1268 kwam daar het gebied rondom de Oude Delft ten noorden van de Oude Kerk bij, terwijl het zuidelijk deel van de Oude Delft en het gebied oostelijk van de Nieuwe Delf pas in de loop van de 14e eeuw bij het stadsgebied werden gevoegd. Dat Delft stadsrechten kreeg is voor een groot deel te danken aan jonkvrouw Rikarde, tante van graaf Willem II van Holland. Behalve de stadsrechten heeft Delft aan de jonkvrouw nog meer te danken, zoals het klooster Koningsveld, dat waarschijnlijk gelegen heeft op de oude plaats van de Hof van Delft, en het Delftse gasthuis, waar we later nog op zullen terugkomen. Jonkvrouw Rikarde woonde zelf ook in het klooster Koningsveld en werd daar in 1262 begraven. Zij kan met richt als \'moeder van de stad Delft\' worden gezien.</string>
    <string name="papegaai" translatable="false">Papegaai</string>
    <string name="papegaai_description">We slaan linksaf en lopen de Oude Delft op, langs Confide, het verenigingsgebouw van studentenvereniging CSR, vroeger een bioscoop. Op nummer 21 vinden we \'De Papegaai\', gebouwd in 1841 in Neoclassistische stijl. Achter dit huis stond destilleerderij De Papegaaij, dat gehuisvest was in een voormalige brouwerij.  En nu we het over brouwerijen hebben: Delft was in de 15e eeuw een beroemde bierstad. Er waren in die tijd maar liefst 200 brouwerijen. Omdat er veenwater werd gebruikt kreeg het Delftse bier een kenmerkende smaak. Midden 16e eeuw werd er maar liefst 80 miljoen liter op jaarbasis geproduceerd. De bierproductie was economisch van groot belang voor de stad. Na 1600 werd het minder: Delft kreeg meer concurrentie, er werd minder bier gedronken door de introductie van koffie en thee en er was een kleinere afzetmarkt. In 1740 waren er nog maar tien brouwerijen over en zelfs die verdwenen in de loop der tijd. Een paar jaar terug besloten enkele waaghalzen om de Delftse brouwerijtraditie nieuw leven in te blazen. Op de Schieweg is tegenwoordig weer een Delftse brouwerij: de Koperen Kat. En in het centrum vinden we de Bierfabriek, maar dat is Amsterdamse import.</string>
    <string name="oost_indisch_huis" translatable="false">Oost-Indisch Huis</string>
    <string name="oost_indisch_huis_description">We wandelen door en komen bij Oude Delft 39: het Oost-Indisch Huis. Vanaf 1631 was hier de Delftse Kamer van de Verenigde Oost-Indische Compagnie gevestigd.  In 1601 huurden twaalf Delftse ondernemers een schip voor een handelsexpeditie naar Azië. Nadat Cornelis de Houtman in 1597 als eerste Nederlander was teruggekeerd uit Indonesië, waarmee hij de weg opende voor de Nederlandse koloniale expansie, grepen veel kooplieden hun kans op winst. Dit soort samenwerkingsverbanden van kooplieden voor een expeditie waren heel gebruikelijk en de Delftse  kooplui waren zeker niet de enigen. Overal in Holland en Zeeland ontstonden dit soort \'compagniën\'. Op last van de overheid fuseerden al die compagnieën in 1602 tot de VOC, dat een monopolie kreeg voor de vaart op \'de oost\'. De VOC kreeg zes \'Kamers\' of kantoren: Amsterdam, Hoorn, Enkhuizen, Rotterdam, Middelburg en Delft. Het Oost-Indisch Huis fungeerde als woonhuis, kantoor en pakhuis. Uiteraard had dit flinke economische gevolgen voor de stad: de VOC was één van de grootste werkgevers. En behalve specerijen, katoen en koffie brachten de schepen nog iets bijzonders mee uit Azië: Chinees porselein. En dat heeft gevolgen gehad tot op de dag van vandaag.  Rechts van ons zien we het Armamentarium. Het dateert uit 1602 en is gebouwd als wapenopslagplaats. Van 1986, toen het verhuisde vanuit het Pesthuis in Leiden, tot 2014 was het Legermuseum hier gevestigd. Tegenwoordig is een deel in gebruik bij de Technische Universiteit Delft en een ander deel wordt gebruikt als multifunctioneel evenementencentrum.</string>
    <string name="breestraat" translatable="false">Breestraat</string>
    <string name="breestraat_description">We wandelen verder rechts aanhoudend de Breestraat in. De eerste vermelding als \'Breedsteeg\' dateert uit 1475. In 1986 werden de Korte en Lange Breedsteeg op verzoek van de bewoners hernoemd naar Breestraat. Rechts op de hoek met de Koornmarkt, vlak voor de brug, vinden we het voormalig Kantongerecht van Delft.</string>
    <string name="barbarakklooster" translatable="false">Barbarakklooster</string>
    <string name="barbarakklooster_description">We lopen door tot de eerste brug en gaan die op naar rechts. Verder kijkend over de Oude Delft zien we links het vroegere Sint Barbaraklooster. In de 15e eeuw waren er maar liefst tien kloosters in Delft, en nog eens twee vlak buiten de stad, waarmee het één van de meest religieuze steden van Holland was. De glorietijd van de kloosters was in de zestiende eeuw voorbij. Het Barbaraklooster was van 1578 tot 2010 het Stadsweeshuis van de gereformeerden. Vanaf 1949 is het de thuisbasis van studentenvereniging Sanctus Virgilius, kortweg Virgiel.</string>
    <string name="koornmarkt" translatable="false">Koornmarkt</string>
    <string name="koornmarkt_description">We gaan links (voor de brug) de Koornmarkt op. In de 16e eeuw werd hier koren verhandeld. Daarvoor was dit gebied ook al nijver: er was een houtmarkt en later een zuivelmarkt. De Koornmarkt werd later verplaatst naar de voormalige vleeshal die daarom tegenwoordig bekend staat als de Koornbeurs.   Rechts aan de overzijde van het water zien we het gebouw \'De Zuster\'. De naam herinnert aan het Delftse Gasthuis dat hier stond en dat werd gesticht in 1252 door de al genoemde jonkvrouw Rikarde. Nadat er een tweede gasthuis in Delft kwam stond het bekend als het het Oude Gasthuis. Toen de twee in 1625 werden samengevoegd heette het het Oude en Nieuwe Gasthuis. Tot 1968 stond het hier, daarna verhuisde het naar een nieuwe locatie aan de Westlandse Weg. In 1984 werd het samengevoegd met het nu nog bestaande Reinier de Graaf Gasthuis. Daarmee is dit Delftse ziekenhuis onbetwist het oudste ziekenhuis van Nederland met meer dan 750 jaar historie.  En wie was dan die Reinier de Graaf? Een arts die leefde van 1641-1673, tijdgenoot dus van Antoni van Leeuwenhoek, die hij introduceerde bij de Royal Society in Londen. De Graaf kwam uit Schoonhoven maar werkte van 1666 tot 1673 in Delft. Hij deed onderzoek naar de geslachtsorganen en ontdekte de Graafse follikels. Hij deed ook experimenten met bloedtransfusie en vond de injectienaald uit.   Naast De Zuster vinden we de Delftse synagoge. In het begin van de 19e eeuw bereikte de Joodse gemeente in Delft een zodanige omvang dat een synagoge noodzakelijk werd. In 1861-1862 werd dit gebouw opgetrokken in neoclassicistische stijl met een ionisch tempelfront. Tot 1942 deed het dienst als synagoge. Van de 138 Delftse Joden keerden er na de oorlog slechts twaalf terug. In de synagoge bevindt zich een monument dat daar aan herinnert. Na de oorlog deed het gebouw o.a. dienst als opslagplaats en creativiteitscentrum. Inmiddels is de synagoge weer helemaal gerestaureerd en gewijd, maar er worden geen diensten gehouden, wel passende culturele activiteiten.  De Hebreeuwse tekst op de voorgevel luidt: \'Komt, laten wij ons nederbuigen, laten wij knielen, laat ons de lofzang zingen voor God onze Schepper. Gij die God vreest, Looft God, want mijn huis wordt een huis des gebeds genoemd voor alle volken\'.</string>
    <string name="leeuwenbrug" translatable="false">Leeuwenbrug</string>
    <string name="leeuwenbrug_description">We passeren rechts de Leeuwenbrug uit 1668. Dit is de enige brug in Delft met een dubbele boog. De verklaring hiervoor is simpel: dit was het enige deel van de Delftse grachten waar tweerichtingsverkeer was toegestaan.   Een stukje verderop aan de overkant vinden we Koornmarkt 38. Een opvallend huis, want het heeft geen deur! Waarom dat is? Daar komen we later op terug.   Links passeren we op nummer 67 het Museum Paul Tétar van Elven. De gevel is gebouwd in Lodewijk XIV stijl en dateert uit de 18e eeuw. Van 1864 tot 1894 woonde hier kunstschilder en verzamelaar Paul Tétar van Elven. Sinds 1927 is het een museum voor zijn collectie.   We passeren links de Peperstraat, voorheen Pepersteeg. Vernoemd naar het dure specerij dat de VOC schepen uit Azië meenamen.</string>
    <string name="wijnhaven" translatable="false">Wijnhaven</string>
    <string name="wijnhaven_description">We wandelen rechtdoor de Wijnhaven op. Die naam dateert uit de 18e eeuw, maar daarvoor was de straat al bekend als Wijnstraete. Inderdaad: hier werd wijn aangevoerd. Meestal uit Frankrijk.  Rechts aan de overkant zien we het Boterhuis uit 1765, herkenbaar aan het tonnetje bovenin de gevel. Daarnaast de Waag, waar goederen gewogen werden. Belangrijk in een tijd dat er nog geen geijkte weegschalen voor algemeen gebruik waren. Dateert vermoedelijk uit 1770 (gevelsteen) maar kán ook nog iets ouder zijn.</string>
    <string name="boterbrug" translatable="false">Boterbrug</string>
    <string name="boterbrug_description">Wij gaan linksaf de Boterbrug op. Dit is de langste brug van Delft, of eigenlijk een overkluisde gracht die gegraven werd in 1556. De overkluizing kwam gereed in 1558. De oorspronkelijke naam was Mijnsheerenbrugghe, maar omdat hier tot de 19e eeuw de botermarkt werd gehouden (Met en zonder Catootje) kwam de brug in de volksmond bekend te staan als Boterbrug.  Op de hoek van de wijnhaven met de Boterbrug staat het huis Het Tonnetgen. Eén van de oudste huizen van Delft, gebouwd in gotische stijl. Het huis, of beter gezegd, de onderste verdieping ervan,  overleefde als één van de weinige gebouwen de grote stadsbrand van 1536. Die grote brand ontstond op 3 mei 1536, mogelijk door blikseminslag in de toren van de (toen nog echt) Nieuwe Kerk. De gevolgen waren catastrofaal: de oostenwind joeg de vlammen door de stad waardoor driekwart van de stad totaal werd verwoest. In Museum het Prinsenhof hangt een tapijt met een stadsplattegrond die de verwoesting laat zien. Het aantal slachtoffers is niet bekend maar moet aanzienlijk zijn geweest. Maar één ervan kennen we: Jacopmijne Pietersdochter, een kreupel vrouwtje dat in de Nieuwe Kerk aan het bidden was toen de brand uitbrak. Ze kwam maar moeilijk weg en juist toen ze onder de klokkentoren was gekomen viel de klok naar beneden, over haar heen. Toen de klok werd uitgegraven vonden ze \'een kleyn verbrandt en verschroeyde mensche\'.  Eén van de maatregelen die het stadsbestuur na de grote brand van 1536 nam was dat er tussen blokken bebouwing voortaan brandgangen moesten worden aangelegd. Veel van die brandgangen zijn nu nog steeds zichtbaar, al zit er vaak een poortje voor.  Overigens was het leed in Delft nog niet over: in 1537 vielen er veel slachtoffers door een pestepidemie.</string>
    <string name="oude_delft" translatable="false">Oude Delft</string>
    <string name="oude_delft_description">We wandelen door over de Boterbrug met links een aantal panden met typisch zestiende eeuwse namen zoals \'Den Briel\'. Aan het eind van de Boterbrug staan we weer op de Oude Delft.  Rechts op de hoek vinden we een plaquette ter nagedachtenis aan Antoni van Leeuwenhoek (1632-1723), hier geplaatst in 1909 omdat men dacht dat Van Leeuwenhoek hier had gewoond. Dat is niet zo, het was iets verder op de Hippolytusbuurt). Van Leeuwenhoek was een lakenhandelaar. (Laken is een wollen stof). Om de kwaliteit van stoffen te bekijken maakte hij gebruik van geslepen lensjes, die hij zelf ging verbeteren en daarmee de eerste microscoop ontwikkelde. Leeuwenhoek bekeek van alles: waterdruppels, bloed, sperma, hout. Zijn bevindingen schreef hij op. Hij correspondeerde met geleerden van de Engelse Royal Society en werd daar uiteindelijk ook lid van.  We gaan rechts de Oude Delft op en staan nu voor het Meisjeshuis. In de achttiende eeuw een weeshuis voor meisjes. Gebouwd in Lodwijk XV stijl. Recht daartegenover aan de overkant van de gracht het jongensweeshuis.</string>
    <string name="st_hippolytuskapel" translatable="false">St. Hippolytuskapel</string>
    <string name="st_hippolytuskapel_description">We lopen door en vinden rechts op de hoek de Heilige Geestkapel. Een overblijfsel van het Heilige Geestzusterhuis dat waarschijnlijk rond 1390 is gesticht. De kapel dateert vermoedelijk van 1396. De zusters (geen echte nonnen) verpleegden zieken en vingen zwervers en daklozen op. Na 1578, toen alle katholieke instellingen in Delft werden verboden, ging het zusterhuis op in het Meisjeshuis, waar in de 18e eeuw een nieuw gebouw voor werd neergezet. Maar de kapel bleef behouden. In de 16e eeuw werd het o.a. gebruikt als munitiemagazijn. Vanaf 1925 fungeerde het als aula van de Technische Hogeschool. Daar herinnert ook het beeldje aan dat op de hoek is ingemetseld. Het stelt \'De Wetenschap\' voor en werd gemaakt door de beeldhouwer H.J. Etienne. Sinds 1972 is de kapel weer gewijd en voor erediensten in gebruik, nu onder de naam St. Hippolytuskapel.</string>
    <string name="oude_jan" translatable="false">Oude Jan</string>
    <string name="oude_jan_description">We steken de brug schuin naar links over en slaan rechtsaf om onze weg over de Oude Delft te vervolgen. Vanaf de brug heb je een prachtig overzicht op de Oude Jan, de toren van de Oude Kerk. Het is één van de meest gefotografeerde plekjes van Delft. Valt je iets op aan de kerktoren? Inderdaad: hij staat scheef! De toren is 75 meter hoog en staat maar liefst 1,96 meter uit het lood. De grote torenspits is het zinnebeeld voor Christus. De vier kleinere spitsen eromheen stellen de vier evangelisten voor.  De toren begon al bij de bouw scheef te zakken, vermoedelijk omdat die deels op de gedempte gracht werd gebouwd. Aan de bovenbouw, en met name aan het hoektorentje links kun je zien dat de bouwers op de scheve basis recht hebben doorgebouwd: er zit een knik. Ook op andere manieren is er met perspectief geknoeid. De torentjes rechts zijn groter en zwaarder uitgevoerd dan links. In de toren hangt tegenwoordig meetapparatuur om alles goed in de gaten te houden. Ironisch genoeg herbergt deze scheve toren de grootste klok van Nederland, de Trinitasklok of Bourdon, die dateert uit 1570 en die maar liefst 2,3 meter doorsnede heeft en ruim 9000 kilo weegt. De klok luidt zelden: alleen bij de begrafenissen van het Koninklijk Huis. Het instortingsgevaar is te reëel.</string>
    <string name="twee_deuren">Twee Deuren</string>
    <string name="twee_deuren_description">We wandelen verder en passeren links op nummer 147 een rood huisje, één van de kleinste huizen van Delft. Kwamen we net een huis tegen zonder deur, deze heeft er twéé. Hoe zit dat? Hier woonde in de zestiende eeuw Pieter van Foreest. Een arts die oorspronkelijk uit Alkmaar kwam en in 1558 op uitnodiging van het stadsbestuur naar Delft kwam. Er was namelijk opnieuw een pestepidemie in de stad. Van Foreest zou tot 1595 in Delft blijven. In 1575 werd hij hoogleraar in de geneeskunde aan de net gestichte Leidse universiteit. Ook was hij enige jaren de lijfarts van Willem van Oranje, die toen in Delft woonde. Nadat deze was vermoord deed Van Foreest de lijkschouwing en de balseming van de prins. Zijn functie als lijfarts is ook de reden van de twee deuren: de kleine was voor hemzelf. De grote was exclusief voor de prins... Het portret op de gevel dateert van 2000 en is gemaakt door beeldhouwer Richard de Vrijer.   En hoe zit het nou met dat huis zónder deur? Geduld: daar komen we zo op...</string>
    <string name="hyronimuspoort" translatable="false">Hyronimuspoort</string>
    <string name="hyronimuspoort_description">We wandelen verder en passeren links op nummer 161 de Hyronimuspoort. Dit poortje leidde vroeger naar het klooster St Hyronimusdal. Het klooster ging in de grote stadsbrand van 1536 geheel verloren en werd in 1572 opgeheven. Op het terrein kwamen woningen, waar in de 17e eeuw onder andere schilder Pieter de Hoogh woonde.</string>
</resources>
